\documentclass{VUMIFInfMagistrinis}
\usepackage{algorithmicx}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{bm}
\usepackage{color}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}

% Titulinio aprašas
\university{Vilniaus universitetas}
\faculty{Matematikos ir informatikos fakultetas}
\department{Informatikos katedra}
\papertype{Magistro baigiamasis darbas}
\title{3D objektų klasifikavimas naudojantis 2D nuotraukomis}
\titleineng{3D object classification using 2D images}
\status{2 kurso 1 grupės studentas}
\author{Aleksas Vaitulevičius}
\supervisor{prof. dr. Olga Kurasova}
\reviewer{dr. Linas Petkevičius}
\date{Vilnius – \the\year}

% Nustatymai
% \setmainfont{Palemonas}   % Pakeisti teksto šriftą į Palemonas (turi būti įdiegtas sistemoje)
\bibliography{bibliografija}

\begin{document}
\maketitle

\sectionnonumnocontent{Santrauka}
3D objektų klasifikavimas naudojantis 2D nuotraukomis yra naudojamas srityse, kuriose turimi 3D objektų klasės turi būti atpažintos iš visų galimų 2D nuotraukų, turint tik šių nuotraukų poaibį. Šiame magistro baigiamame darbe yra palyginamas kapsulinio neuroninio tinklo modifikacijos su dabartiniu geriausiu šio uždavinio sprendiniu, daugiavaizdžiu konvoliuciniu neuroniniu tinklu. Tiriamos kapsulinio neuroninio tinklo modifikacijos yra daugiavaizdžiai kapsuliniai neuroniniai tinklai, iš kurių vienas naudoja vaizdų sujungimo sluoksnį ir kitas - vaizdų kapsulinį sluoksnį. Atlikti eksperimentai leidžia teigti, kad dabartinis geriausias sprendimas yra pranašesnis už išbandytas kapsulinio neuroninio tinklo modifikacijas.
\raktiniaizodziai{Klasifikavimo uždavinys, 3D objektai, dirbtiniai neuroniniai tinklai, kapsuliniai neuroniniai tinklai, tiesioginio sklidimo neuroniniai tinklai}

% Glaustai aprašomas darbo turinys, pristatoma nagrinėta problema ir padarytos
% išvados. Santraukos apimtis ne didesnė nei 0,5 puslapio. Santraukų gale
% nurodomi darbo raktiniai žodžiai. 
% Nurodomi iki 5 svarbiausių temos raktinių žodžių (terminų).
% Vienas terminas gali susidėti iš kelių žodžių.

\sectionnonumnocontent{Summary}
3D object classification by using 2D images is used in fields, where given 3D object classes have to be recognized in any possible 2D image, by using only a subset of those images. In this master's thesis neural capsule network modifications are compared with current state of the art solution of this problem, multi-view convoliutional network. Tested neural capsule network modifications are multi-view neural capsule networks, of which one is using view pooling layer and the other one - view capsule layer. Conducted experiments allowed to draw a conclusion that current state of the art solution is better than tested capsule network modifications.
\keywords{classification, 3D objects, artificial neural networks, CapsNet neural networks, convolutional neural networks}

% Santrauka anglų kalba.

\tableofcontents

\sectionnonum{Santrumpos ir Terminai}
\input{definitions.tex}

\sectionnonum{Įvadas}
\input{intro.tex}

\section{Literatūros analizė}

\subsection{3D objektų klasifikavimo naudojantis 2D nuotraukomis uždavinys}
\input{3d.object.recognition.task.tex}

\subsection{Dirbtinių neuroninių tinklų bendrieji principai}
\input{perceptron.tex}
\input{ann.tex}
\input{deep_learning.tex}

\subsection{Daugiavaizdžių konvoliucinių dirbtinių neuroninių tinklų apžvalga}
\input{convolution.tex}
\input{cnn_layers.tex}
\input{mvcnn.tex}

\subsection{Kapsulinių neuroninių tinklų apžvalga}
\input{capsnet.tex}

\section{Kapsulinių neuroninių tinklų modifikacijos ir parametrai}
\input{capsnet_mods.tex}

\section{Eksperimentiniai tyrimai}

\subsection{Tyrimams naudoti duomenys}
\input{research_data.tex}

\subsection{Tyrimų aprašymai}

\subsubsection{Tyrimai su tikslumo matu}
\input{acc_experiments.tex}

\subsubsection{Tyrimai su f1 įverčio matu}
\input{f1_experiments.tex}

\subsubsection{Kiekybiniai tyrimai su f1 įverčio matu}
\input{quantitative_f1_experimets.tex}

\sectionnonum{Rezultatai ir išvados}
\input{conclusion.tex}

\printbibliography[heading=bibintoc]  % Literatūros šaltiniai aprašomi
% bibliografija.bib faile. Šaltinių sąraše nurodoma panaudota literatūra,
% kitokie šaltiniai. Abėcėlės tvarka išdėstoma tik darbe panaudotų (cituotų,
% perfrazuotų ar bent paminėtų) mokslo leidinių, kitokių publikacijų
% bibliografiniai aprašai (šiuo punktu pasirūpina LaTeX). Aprašai pateikiami
% netransliteruoti.

\appendix  % Priedai
% Prieduose gali būti pateikiama pagalbinė, ypač darbo autoriaus savarankiškai
% parengta, medžiaga. Savarankiški priedai gali būti pateikiami kompiuterio
% diskelyje ar kompaktiniame diske. Priedai taip pat vadinami ir numeruojami.
% Tekstas su priedais siejamas nuorodomis.

\end{document}
